progresso na prova genérica e identificado pendências

theories/equivalence/LanguagesProperties.v
@@ -13,6 +13,7 @@ Import ListNotations.
 
 
 (** Propriedade: Ser simulado por
+
      O programa em p_nat é simulado pelo programa em p_str *)
 
 Inductive simulated_by {k : nat} : NatLang.program -> StringLang.program k -> Prop :=
@@ -22,8 +23,8 @@ Inductive simulated_by {k : nat} : NatLang.program -> StringLang.program k -> Pr
   | Simulated_Instr : (* As macros simulam as instruções correspondentes *)
       forall (i_nat : NatLang.instruction),
         simulated_by [i_nat] (get_str_macro k i_nat)
-  | Simulated_App : (* Podemos construir programas simulados simplesmente
-                       juntando macros que simulam instruções *)
+  | Simulated_App :  (* A concatenação de programas simulados também é um
+                        programa simulado *)
       forall h_nat t_nat (h_str t_str : StringLang.program k),
         simulated_by h_nat h_str ->
         simulated_by t_nat t_str ->
@@ -32,40 +33,192 @@ Inductive simulated_by {k : nat} : NatLang.program -> StringLang.program k -> Pr
 
 
 (** Propriedade: Equivalência de estados
-    Um estado s_nat é equivalente a um estado s_string se, ao converter
-   o resultado de s_nat para strings, tamos o resultado de s_str.
+
+   Um estado s_nat é equivalente a um estado s_string se, ao converter
+   o resultado de (s_nat x) para strings, tamos o resultado de (s_str x).
+
+   OBS: Eu tinha feito uma versão ingênua onde eu aplicava a conversão de
+   strings para nat. O problema é que isso tornava necessário provar a
+   corretude da aplicação sucessiva de conversões
 *)
 
 Definition state_equiv  (s_nat : NatLang.state) {k} (s_str : StringLang.state k) :=
-  (* Se s_nat x = v, então string_to_nat (s_str x) também retorna v *)
   forall (x : variable) (v : StringLang.string k),
   (nat_to_string k (s_nat x)) = v -> s_str x = v.
 
+(** Propriedade: Equivalência de Posição:
+  
+   O programa em p_nat na linha n é equivalente em posição ao programa
+   p_str na linha n' se:
+   1. Se a n-ésima linha de p_nat é vazia, então a n'-ésima linha
+   de p_str também é vazia.
+   2. Se a n-ésima linha de p_nat possui uma instrução h, então
+   p_str possui a macro para esta instrução começando na linha n'.
+*)
 
-
-Definition snap_equiv {k} (p_nat : NatLang.program) (snap_nat : NatLang.snapshot)
-  (p_str : StringLang.program k) (snap_str : StringLang.snapshot k) :=
-  match snap_nat with
-  | NatLang.SNAP n state_nat => 
-  (**)
-  match snap_str with 
-  | StringLang.SNAP n' state_str =>
-  state_equiv state_nat state_str /\ True
-  (* Adicionar segunda parte da equivalência *)
-  end
-  (**)
+Definition equiv_pos 
+  (p_nat : NatLang.program)
+  (n : nat)
+  {k : nat}
+  (p_str : StringLang.program k)
+  (n' : nat) :=
+  match nth_error p_nat n with
+  | None => nth_error p_str n' = None 
+  | Some h => exists t, skipn n' p_str = get_str_macro k h ++ t 
   end.
 
 
-Theorem nat_implies_string : forall {k : nat} (p_nat : NatLang.program)
-  (initial_snap_nat : NatLang.snapshot), exists (p_str : StringLang.program k)
-  (initial_snap_str : StringLang.snapshot k), forall (n : nat),
-  exists (n' : nat),
-  snap_equiv p_nat (NatLang.compute_program p_nat initial_snap_nat n)
-             p_str (StringLang.compute_program p_str initial_snap_str n').
-Proof.
-  intros k. intros p_nat initial_snap_nat. exists [].
-  exists (StringLang.SNAP 0 (StringLang.empty k)). induction n.
-  + (* Caso n = 0 é trivial. Em zero passos p_str é equivalente. *) admit.
-  + admit.
+(** Propriedade: Equivalência de Programa:
+   TODO: Mudar nome e mudar texto. prog_snap equiv? ...  *)
 
+Definition prog_equiv
+  (p_nat    : NatLang.program)
+  (snap_nat : NatLang.snapshot)
+  {k : nat}
+  (p_str    : StringLang.program k) 
+  (snap_str : StringLang.snapshot k) :=
+
+  match snap_nat with
+  | NatLang.SNAP n state_nat => (
+      match snap_str with
+      | StringLang.SNAP n' state_str =>
+      state_equiv state_nat state_str  /\ equiv_pos p_nat n p_str n'
+      end)
+  end.
+
+
+(** Úteis *)
+
+(* Obter um estado em string equivalente a um estado em nat *)
+Definition get_equiv_state (k : nat) nat_state : (StringLang.state k) :=
+  (fun x => nat_to_string k (nat_state x)).
+
+
+(* A função de obter estado equivalente é correta 
+   de acordo com a propriedade state_equiv *)
+Lemma get_equiv_state_correct : forall state_nat k,
+  state_equiv state_nat (get_equiv_state k state_nat).
+Proof.
+  intros state_nat k. unfold get_equiv_state. unfold state_equiv.
+  intros x v state_x_eq_v. destruct (state_nat x) eqn:E.
+  + simpl. rewrite <- state_x_eq_v. reflexivity.
+  + rewrite <- state_x_eq_v. reflexivity.
+Qed.
+
+(* Se a concatenaçáo de duas listas não é vazia, então pelo menos uma delas
+   não é vazia *)
+Lemma app_not_nil : forall A (l1 : list A) l2, l1 ++ l2 <> [] ->
+  l1 <> [] \/ l2 <> [].
+Proof.
+  intros A l1 l2 app. destruct l1; destruct l2.
+  + simpl in app. exfalso. exact (app eq_refl).
+  + right. intros H. discriminate H.
+  + left. intros H. discriminate H.
+  + right. intros H. discriminate H.
+Qed.
+
+(* Não é possível que um programa vazio seja simulado por um não vazio *)
+Lemma simulated_empty_left_aux : forall p_nat {k} (p_str : StringLang.program k),
+  (p_nat = []) ->
+  (p_str <> []) ->
+  simulated_by p_nat p_str -> False.  
+Proof.
+  intros p_nat k p_str p_nat_zero p_str_zero sim. induction sim.
+  + exact (p_str_zero eq_refl).
+  + discriminate p_nat_zero.
+  + apply app_eq_nil in p_nat_zero. destruct p_nat_zero.
+    apply app_not_nil in p_str_zero. destruct p_str_zero.
+    ++ apply IHsim1; assumption.
+    ++ apply IHsim2; assumption.
+Qed.
+
+(* Não é possível que um programa não vazio seja simulado por um vazio
+   TODO: Falta definir get_str_macro .
+*)
+Lemma simulated_empty_right_aux : forall p_nat {k} (p_str : StringLang.program k),
+  (p_nat <> []) ->
+  (p_str = []) ->
+  simulated_by p_nat p_str -> False.  
+Proof.
+  intros p_nat k p_str p_nat_zero p_str_zero sim. induction sim.
+  + exact (p_nat_zero eq_refl).
+  +  admit. (* TODO: Só consigo completar depois que get_str_macro estiver pronto *)
+  + apply app_eq_nil in p_str_zero. destruct p_str_zero.
+    apply app_not_nil in p_nat_zero. destruct p_nat_zero.
+    ++ apply IHsim1; assumption.
+    ++ apply IHsim2; assumption.
+Admitted.
+
+(* Os programs são equivalentes em posição na posição zero.
+   OBS: Só copiei a prova que fiz para string 0 e completei o que faltava.
+
+   Também existe uma versão mais forte desse teorema que precisará ser provada, 
+   uma que diz:
+   "Se estava em uma linha n e p_nat e em uma linha n' em p_nat, equivalentes
+   em posição, a linha (n + 1) e (n' + k) também são equivalentes, onde k é o
+   tamanho da macro da linha n'" *)
+
+Lemma equiv_pos_simulated_0 : forall p_nat {k} (p_str : StringLang.program k),
+  simulated_by p_nat p_str -> equiv_pos p_nat 0 p_str 0.
+Proof.
+  intros p_nat k p_str simulated_prf. unfold equiv_pos. 
+  induction simulated_prf.
+  + reflexivity.
+  + simpl. exists []. rewrite app_nil_r. reflexivity.
+  + destruct h_nat; destruct h_str; destruct t_nat; destruct t_str; try (assumption).
+    ++ exfalso. apply simulated_empty_left_aux with [] k (i :: h_str).
+       * reflexivity.
+       * intros H. discriminate H.
+       * assumption.
+    ++ exfalso. apply simulated_empty_left_aux with [] k (i :: h_str).
+       * reflexivity.
+       * intros H. discriminate H.
+       * assumption.
+    ++ exfalso. apply simulated_empty_left_aux with [] k (i0 :: t_str).
+       * reflexivity.
+       * intros H. discriminate H.
+       * assumption.
+    ++ exfalso. apply simulated_empty_right_aux with (i :: h_nat) k [].
+       * intros H. discriminate H.
+       * reflexivity.
+       * assumption.
+    ++ rewrite app_nil_r. rewrite app_nil_r. assumption.
+    ++ rewrite app_nil_r. simpl. simpl in IHsimulated_prf1.
+       destruct IHsimulated_prf1. rewrite app_comm_cons. rewrite H.
+       exists (x ++ i1 :: t_str). Search ((_ ++ _) ++ _ = _ ++ (_ ++ _)).
+       rewrite app_assoc_reverse_deprecated. reflexivity.
+    ++ rewrite app_nil_r.  assumption.
+    ++ simpl. simpl in *. destruct IHsimulated_prf1.
+       rewrite app_comm_cons. rewrite H. exists (x ++ i2 :: t_str).
+       rewrite app_assoc_reverse_deprecated. reflexivity.
+Qed.
+
+
+
+
+
+(** Teorema principal *)
+Theorem nat_implies_string :
+  forall (p_nat : NatLang.program)
+         (state_nat : NatLang.state)
+         {k : nat}
+         (p_str : StringLang.program k),
+  simulated_by p_nat p_str ->
+
+  exists (state_str : StringLang.state k), 
+
+  forall (n : nat),
+  exists (n' : nat),
+  prog_equiv p_nat
+             (NatLang.compute_program p_nat (NatLang.SNAP 0 state_nat) n)
+             p_str
+             (StringLang.compute_program p_str (StringLang.SNAP 0 state_str) n').
+Proof.
+  intros p_nat state_nat k p_str simulated_prf.
+  exists (get_equiv_state k state_nat). induction n.
+  - exists 0. split.
+    + apply get_equiv_state_correct.
+      (* tem um admit no equiv_pos_simulated_0, mas é trivial
+         basta dizer que a macro nunca será vazia *)
+    + apply equiv_pos_simulated_0, simulated_prf. 
+ 
